
A neurális hálókat az emberi agy ihlette, pontosabban a benne levő neurális hálózat. A  mesterséges neurális hálók tehát a leegyszerűsített biológiait imitálják, a folyamatot, ahogy az idegsejtek  között kapcsolatok jönnek létre. A neurális háló nem más, mint egy sok paraméterrel rendelkező, komplex nemlineáris függvény. \footnote{ANTHONY, Martin; BARTLETT L., Peter: Neural Network Learning: Theoretical Foundations, Cambridge University Press, 1999. 15.-19.}\cite{bartlett}

\subsubsection{Perceptron}
\label{sec:kepfelismeres:neuralishalok:perceptron}

Egy neurális háló legelemibb része a perceptron, mesterséges neuron, melynek bemenetei a dendriteknek, kimenete az axonnak van megfeleltetve. A dendrit begyűjti, a sejtmag feldolgozza és az axon továbbítja az információt. A biológiai neuronok aszinkron működnek, a mesterségesek viszont szinkronizáltak. 

Az egyszerű perceptron a következű alakú f függvényként viselkedik:

\begin{equation}
    f(x) = sgn(w\cdot x- \theta)
\end{equation}

Az $f$ függvény értelmezési tartománya $\mathbb{R}$ \textsuperscript{n} halmaz és értékkészlete a \{0,1\} intervallum. A lehetséges kimeneti értékek miatt olyan osztályozások esetén használatos a perceptron modell, melyekben két osztály van. x $\in$  $\mathbb{R}$ \textsuperscript{n} bemeneti vektor, w = (w\_1,...,w\_n) és $\theta$ pedig tetszőleges súlyzás. 
\footnote{ANTHONY-BARTLETT 1999:17.} 

%\includegraphics[width=80mm,scale=0.6]{images/perceptron.png}

\subsubsection{Szerkezet és működési elv}
\label{sec:kepfelismeres:neuralishalok:szerk}

A neurális hálók három szerkezetileg jól elkülöníthető egységből állnak: bemeneti, rejtett és kimeneti rétegből. A bemeneti réteg változatlanul tartalmazza a bemeneti adatokat. A rejtett rétegek összekötik a gráf bemeneti csomópontjait a kimeneti csomópontokkal és az információt kódolják, azaz a nyers bemenetből egy olyan absztrakciós szinten ábrázolják az adatokat, melyből a végén sikerül a kimenet formájának megfelelő reprezentációvá átalakítaniuk.

A kimeneti réteg a választ tartalmazza. Osztályozási probléma esetén általában annyi kimeneti neuron van ahány kategória. A kimeneti függvény valószínűségeket rendel a bizonyos kategóriákba tartozásokhoz. Ilyen függvények például a szigmoid és a szoftmax. Egy neurális hálózatnak több kimenete is lehet, ilyenkor az egyes kimenetekhez hozzárendelődnek a veszteségfüggvények. A veszteségfüggvény kimenete egy 0 és 1 közötti szám. A neurális hálóban levő mesterséges neuronok 0 és 1 közötti számokat tárolnak.

A neurális hálók működési elvét talán egy példán keresztül lehet a leginkább szemléltetni. Legyen a feladat a korábban már említett kézzel írott számjegyek felismerése, az OCR. Így egy négyzet alakú kép esetén n*n pixel létezik, fehér alapon van egy fekete filctollal írott szám. 

Annyi neuron alkotja a konvolúciós háló bemeneti rétegét, ahány pixel a képet, azaz n*n bemenet van. Mindegyik bemenet egy érték 0 és 1 között, 1 a teljesen fehér, 0 a teljesen fekete, és a köztük levő számértékek a két szín közötti árnyalatoknak megfelelők. Ezek a számok a neurális háló aktivációs értékei, melyek hatással vannak egymásra, azaz a velük szomszédos neuronokra, melyeknek információt továbbítanak. 

A kimeneti réteg 10 neuronból áll, melyek a 10 lehetséges osztályt (a számjegyeket 0-tól 9-ig) jelentik és a bennük levő értékek valószínűségek, melyek azt mutatják, hogy mennyire biztos a rendszer abban, hogy egy bizonyos osztály megegyezik a képen ábrázolt számmal.

A rejtett rétegek neuronjai úgy aktiválódnak, hogy a képen levő részletekből mintákat, formákat fedeznek fel és ezekből a mintákból épül fel a válasz, hogy melyik osztályt is ábrázolja a kép. (Pixeleire bontja, majd újra felépíti.) Az lenne az elvárás, hogy az első rejtett réteg széleket határoz meg, a második már összerakja ezeket mintákká, míg végül a mintákból felépül a kép maga. Ez a felvetés azonban rövidesen cáfolva lesz.

A nódusokat összekötő élek súlyozva vannak és a kimeneti neuron értéke a bemeneti érték és a súly szorzata egy eltolással. Egy neurális háló tanulása valójában a keresése majd végül megtalálása annak a súly, eltolás aránynak, melyekre helyes eredmény születik. Ezt az értéket (bemenet * súly + eltolás) pl. a szigmoid logisztikus függvény kapja meg bemenetként és alakítja át egy 0 és 1 közötti számmá. Pontosabb tehát függvényként tekinteni a neuronokra, olyan függvényekként, melyek megkapják az előttük levő rétegben levő összes neuron kimenetét és ezekből számítja ki a saját kimenetét. 

A tanulás úgy zajlik, hogy az elején a neuronok kiértékelődnek a bemeneti pixelekre "valahogyan". Ez azt jelenti, hogy egy bizonyos írott számjegyre az osztályok teljesen véletlenszerűen lesznek kiértékelve. Azonban utána azt is megtudja a neurális háló, hogy ezt rosszul csinálta, rosszul súlyozta és tolta el a számokat, mert a válasz az kéne legyen, hogy az írott számjegynek megfelelelő osztálynak tulajdonított valószínűség 1, míg a többi osztályé 0, míg ő ehhez képest 0 és 1 közötti valószínűségeket véletlenszerűen társított az osztályokhoz. Ezután összeadódnak az elvárt és a valójában megtippelt valószínűségek közötti különbségek négyzetei. Ez az érték jelenti egyetlen tanulási példának a költségét. Ez az érték kicsi, ha a konvolúciós neurális háló következetesen jól tippeli meg az osztályt. A neuronok úgy értékelődnek majd ki, hogy az összes tanulási adat átlagos költsége legyen a lehető legkisebb. A feladat tehát a költségfüggvény minimumának megtalálása. Ezt a gradiens süllyedés módszerével lehet megoldani, melyet úgy lehet elképzni, mint egy háromdimenziós felületen, domborzaton véletlen pozícióból legurítani egy labdát. Vagy akár azt az analógiát is előszeretettel használják, hogy hegymászók szeretnének lejutni a hegyről, de köd van, és ezért a legmeredekebb lejtést keresik meg, tapogatják ki.    

A neuronok értékeit indirekt módon, a súlyok és eltolások módosításával lehet megváltoztatni. Ha az illető osztályhoz rendelt valószínűség 1, akkor a (súly, eltolás) párost növelni, ha 0, akkor csökkenteni kell. Ezeknek a helyesen módosított súlyoknak és eltolásoknak az átlaga fogja megadni az általánosan legjobb értékeket, melyekre a neurális háló a lehető legjobban tippeli meg az osztályokat. Az átlagokból alkotott vektor a negatív gradiense a költségfüggvénynek és ez a folyamat ahogy megkaphatóak az átlagok, a visszaterjesztés, azaz backpropagation. 

A gradiens süllyesztés módszer minden egyes tanulási kép esetén rendkívül költséges lehet, éppen ezért a gyakorlatban általában sztochasztikus gradiens süllyesztés módszere a kedveltebb alternatíva, mely véletlenszerűen rendezett csoportokon hajtja végre a gradiens süllyesztést így sokkal hatékonyabb.

%\includegraphics[width=80mm,scale=0.6]{images/weightsbiases2.png}

%https://www.wandb.com/articles/fundamentals-of-neural-networks

%\includegraphics[width=100mm,scale=0.8]{images/nnstructure.png}

\subsubsection{Felügyelt és önszervező tanulási modellek}
\label{sec:kepfelismeres:neuralishalok:felugy}

Egy determinisztikus, felügyelt tanulást végző algoritmus bemenetként megkapja az ismeretlen függvény bizonyos bemeneti értékekhez tartozó válaszait és feladata az ismeretlen függvény előállítása. 

Az önszervező tanulás főként az adatokban levő struktúrák felismerésén alapszik, a gondolkodás folyamatában a fő lépés a megfigyelés, adatok gyűjtése.

ezekről kell itt szó legyen egyáltalán?
Adam (Adaptív lendület becslés): a gradiensereszkedést kiterjesztő tanító algoritmus, mely napjainkra lényegében felváltotta az eredeti optimalizálót

Aktivációs függvények: szigmoid, szoftmax. 
Hidden Layer: RELU
Output Layer Softmax